\chapter{Problematika}

Tato kapitola slouží jako náhled do základů a~témat genetiky a~bioinformatiky
a~jejich propojení s~informatikou a~stringologií. Cílem je především seznámit
čtenáře s~používanými pojmy a~jejich významem. Rozhodně však nejde o~učebnicový
výklad základů genetiky, bioinformatiky nebo dokonce biologie. Takovéto výklady
jsou referovány v~použité literatuře
\cite{aging, campbell, dictionary, basics_of_biology}.

\section{Pojmy}

% TODO pridat definice
%  dna database (dna profiling, codis, npia)

Výčet pojmů není kompletní ani nijak ohraničen. Pro jejich pochopení jsou však
potřeba obecné středoškolské znalosti chemie a~biologie.

\begin{description}
\item[DNA] Podíváme-li se mikroskopem do jádra buňky živého organismu, můžeme
vidět malé makrobiologické útvary z~nichž některé například tvarem připomínají
písmeno X~či Y. Tyto útvary nazývající se chromozomy jsou základem genetiky.
Nesou v~sobě dědičné informace o~vlastnostech jedince. Ty jsou uložené
v~rozsáhlé makrobiologické struktuře, která je v~chromozomech obsažena. Jedná se
o deoxyribonukleovou kyselinu, anglicky deoxyribonucleic acid, zkráceně DNA.
Tvarem připomíná dvojšroubovici. Je tvořena dvěma souběžně jdoucími vlákny, jež
se otáčí jeden kolem druhého (obrázek \ref{dnamodel}). Tato vlákna jsou
vzájemně propojena v~pravidelných intervalech, čímž struktura může připomínat
pokroucený žebřík.  Vlákna jsou tvořena fosfátovou páteří, na které jsou
navázané nukleotické báze~--~adenin (a), guanin (g), cytosin (c) a~thymin (t)
(detailně na obrázku \ref{nuklbaze}). Vlákna jsou vzájemně komplementární
--~adenin (a) se váže s~thyminem v~sousedním vláknu a~guanin se váže s~cytosinem.
Propojení obou vláken a~struktura DNA má tedy jasný řád a~žádnou informaci
nenese. Ta je obsažena v~samotné sekvenci nukleotických bází, která se pro
účely informatiky dá alternativně zapsat jako pouhý řetězec symbolů `a', `c', `g'
a `t'. Příkladem miniaturní DNA molekuly může být sekvence deseti nukleotických
bází „taagccatta“.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics{figures/02_nuklbaze/nuklbaze.pdf}
\caption{Chemická struktura DNA (\cite{aging}, p59)}
\label{nuklbaze}
\end{center}
\end{figure}

\item[RNA] Ribonukleová kyselina, anglicky Ribonucleic acid, zkráceně RNA, je
podobně jako DNA vláknitá makromolekula, která je tvořena nukleotidy. Od DNA se
liší mimo jiné přítomností nukleové báze uracilu (u) místo thyminu (t)
a~strukturou~--~DNA je dvojšroubovicí, kdežto RNA je ve většině případů
jednovláknová a~také podstatně kratší. Vztah mezi DNA a~RNA je centrálním
dogmatem genetiky~--~DNA způsobuje syntézu RNA, která poté způsobuje syntézu
bílkovin. Nicméně typů RNA je více a~dělí se na tři základní třídy: (1)
mediátorová RNA, (2) ribozomální RNA, a~(3) transferová RNA. Nejznámější je
mediátorová RNA, anglicky messenger RNA, zkráceně mRNA, která je tvořena
transkripcí z~DNA v~jádře buňky. Z~toho pak mRNA putuje skrz jaderné póry do
cytoplazmy obklopující jádro. Na mRNA se navážou ribozomy, které po mRNA putují
a překládají genetickou zprávu na polypeptidy budoucí amino kyseliny.
Stručně řečeno, do nebezpečného prostředí cytoplazmy se nepouští samotná DNA, ale její zjednodušená kopie RNA nesoucí genetický kód, u které se počítá s kratší životností.
Kopírování DNA (syntéza RNA) probíhá pomocí enzymu polymerázy. Ten se naváže na DNA makromolekulu a začne rozplétat její dvouvláknovou strukturu.
Během toho začne navazovat na jednotlivé nukleotické báze rozpojených vláken komplementární nukleotidy.
Transkripce jedné RNA je dána délkou genu, který je právě přepisován. Po dokončení transkripce genu se vzniklá RNA sekvence odpojí a putuje k ribozomu.
Rychlost transkripce je přibližně 30 nukleotických bází za vteřinu.
Z~pohledu
informatiky se RNA dá opět jednoduše zaměnit za řetězec symbolů~--~`a', `c',
`g', `u'.
% TODO obrazek?
\item[Gen] Genem se rozumí úsek DNA řetězce, mající nějakou specifickou funkci.
Geny definují všechny bílkoviny (proteiny) a~RNA řetězce. V~genech jsou
obsaženy informace, které jsou replikací děděny. Tyto informace obsahují
například barvu očí, počet končetin, krevní typ, informace ke stavbě křídel či
náchylnost ke konkrétním nemocem. Dá se říct, že živý organismus je určen geny.
Velikost genu se dá počítat mimo jiné v~počtu nukleotických bází. U~běžných genů
jsou jich stovky až tisíce. Organismus je pak složen z~tisíců až statisíců
genů. {\em Homo sapiens} má přibližně 30 000 genů, Včela medonosná přibližně 10 000
genů a~{\it Nanoarchaeum equitans} přibližně 600 genů \cite{aging}. Počet genů,
respektive celková velikost genomu nekoreluje se složitostí organismu.
Například jeden z~největších genomů obsahující množství genů má {\em Amoeba
Dubia}.
\item[Genom] Souhrn všech genů a~ostatních DNA a~RNA sekvencí kompletně
definující dědičnou informaci konkrétního živého organismu nazýváme genomem.
Čtení genomů různých živých organismů (rostlin, hmyzu, savců, \ldots) se nazývá
sekvenování DNA.  Velikost genomu se udává hmotností v~pikogramech nebo v~počtu
párů nukleotických bází, přičemž platí, že 1~pg je 978~Mbp (miliónů
párů nukleotických bází). Lidský genom čítá přibližně tři miliardy párů
nukleotických bází (23 chromozomů), laboratorní myš má dvě a~půl miliardy, kuře
domácí přibližně jednu miliardu a~setá rýže přibližně 400 miliónů
\cite{dictionary}. Lidský a~myší genom mají přibližně 80\% shodu.
\item[Biologie] Přírodní věda zabývající se životem a~živými organismy na
rozsáhlé škále úrovní detailu. Dělí se do mnoha podoborů.
\item[Molekulární biologie] Část biologie zabývající se molekulárními procesy
a~strukturami. Studuje vzájemné ovlivňování buněk a~makromolekul jako DNA, RNA
a~syntézu bílkovin.
\item[Genetika] Vědecká disciplína studující dědičnost, proměnlivost organismů,
geny a~jejich strukturu, funkce, proměny a~přenos. Věnuje se jednotlivým genům.
\item[Genomika] Odnož genetiky studující genomy organismů. Zajišťuje získávání
genomů (sekvenování) a~jejich mapování. Věnuje se kompletním genomům.
\item[Bioinformatika] Informatika aplikovaná na obor molekulární biologie,
genetiky a~genomiky. Zabývá se sekvenováním rozsáhlých DNA řetězců, tvorbou
databází, algoritmů a~formálních teorií pro uchování, zpracování a~analýzu
biologických dat za účelem lepšího pochopení biologických procesů.
\item[Výpočetní genomika] Využití výpočetní analýzy pro pochopení biologických
vlastností z~daných biologických dat jako například DNA a~RNA sekvencí.
Považuje se za podobor bioinformatiky, ale zaměřuje se na kompletní genomické
sekvence a~pochopení principů těchto sekvencí.
\item[Genetické inženýrství] Úprava genomů organismů člověkem. Často se
referuje jako genetická modifikace.
\end{description}

\section{Historie, současnost a~budoucnost genetiky}

Prvním důležitým milníkem v~historii genetiky je nepochybně výzkum Gregora
Mendela. Ten na základě zkoumání křížení hrachu stanovil tři Mendelovy zákony
dědičnosti, čímž odstartoval novou vědní disciplínu~–~genetiku. Za objevitele
DNA se považuje Friedrich Miescher. Podařilo se mu extrahovat z~použitých
nemocničních obvazů jádra bílých krvinek a~získal sraženinu, kterou nazval
nuclein (směs RNA a~DNA). Určil, že nuclein obsahuje mimo jiné fosfor a~dusík.
O~schopnosti přenášet dědičné informace však pouze uvažoval. Tuto myšlenku
potvrdil nositel Nobelovy ceny Thomas Morgan, který dokázal, že geny se
vyskytují v~chromozómech a~sepsal Morganovy zákony dědičnosti. V~jeho práci
použil octomilek, přičemž pro určení zákonů dědičnosti využil zmutovaných
jedinců. Mutací se pak zabýval jeho kolega Hermann Muller, který sledoval vliv
rentgenového záření na mutaci chromozómů.  Mutace také zkoumal George Badle,
který je známý pro pravidlo „one gene, one enzyme“.

V roce 1949 objevil Ervin Chargaff poměr mezi nukleotickými bázemi DNA.
Zjistil, že adeninu je přibližně stejně jako thyminu a~cytosinu přibližně
stejně jako guaninu. Některé parametry struktury DNA (a RNA) molekul objevila
Rosalinda Franklin difrakčními obrazy DNA, nicméně, první úplný a~ověřený model
struktury DNA publikovali její kolegové James Watson a~Francis Crick. Ti na
základě předchozích výzkumů a~mnoha experimentů doslova sestavili DNA
dvojšroubovici (na obrázku \ref{dnamodel}) a~určili její chemické i~geometrické
parametry. Uplatnili i~Chargaffův objev poměru nukleotických bází, když
zjistili, že řetězce v~DNA jsou vzájemně antiparalelní. Crick po objevení
struktury DNA vytvořil centrální dogma genetiky, které zavádí vztah mezi DNA,
RNA a~bílkovinami. Koncem padesátých let dvacátého století pak ukázali Matthew
Meselson a~Frank Stahl, že nová DNA je tvořena ze staré replikací. Na začátku
šedesátých let Sydney Brenner doplnil Crickovo centrální dogma o~chybějící
mediátorovou RNA (mRNA) a~Marshall Nirenberg jej experimentálně ověřil, když
syntetickými mRNA molekulami zjišťoval, jaké amino kyseliny vzniknou při dodání
konkrétních nukleotických tripletů (codonů) a~postupně vyzkoušel všechny
kombinace a~rozluštil tak genetický kód. Zjistil, že pro některé amino kyseliny
existuje více odpovídajících tripletů.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics{figures/02_dnamodel/dnamodel.pdf}
\caption{Model DNA podle Watsona a~Cricka (\cite{aging}, p60)}
\label{dnamodel}
\end{center}
\end{figure}

Na konci sedmdesátých let nositel dvou Nobelových cen Frederick Sanger vytvořil
dnes základní metodu sekvenování DNA. Nazývá se Sangerova metoda, případně
„plus a~mínus“ nebo „dideoxy“ či „primed synthesis“. Tato metoda umožňuje
přečíst DNA řetězec jako posloupnost nukleotických bází `a', `c', `t' a~`g'.
Základem jsou syntetizované DNA makromolekuly se známou sekvencí, DNA polymeráza a dostatek volných nukleotických bází.
Roztok s DNA se zahřeje téměř k bodu varu vody, čímž se DNA dvojšroubovice rozpadne na samostatná vlákna.
DNA polymeráza poté na tato vlákna začne vázat volné nukleotické báze, čímž vlastně DNA makromolekulu opraví.
Oprava je však limitována dodanými nukleotickými bázemi.
Tento proces vychází ze studie replikace DNA.
Po dokončení procesu jsou na vláknech navázány nukleotické báze, přičemž sekvenování je započato s mnoha různými syntetizovanými DNA molekulami a každý roztok je obohacen o jiné nukleotidy.
Využito je také radioaktivních značek. Díky znalosti sekvence syntetizovaných DNA makromolekul a radioaktivních značek pak lze číst DNA.
Metoda byla později použita na sekvenování kompletního lidského genomu.
Díky sekvenování tak bylo možné začít vytvářet databáze DNA
řetězců.  Za další velký skok lze také považovat vynález DNA čipu
(„GeneChip$^\textrm{\textregistered}$“ a~„DNA microarray“). Díky uměle
vytvořeným, krátkým, jednovláknovým DNA molekulám pravidelně rozmístěným
v~mřížce na čipu bylo možné pomocí přirozeně probíhající vazbě komplementárních
DNA molekul snadno provádět velká množství genetických experimentů, které
produkovaly množství dat, na které bylo potřeba vyvinout a~aplikovat metody
bioinformatiky.  Díky těmto požadavkům zaznamenala bioinformatika značné
pokroky a~bylo možné přistoupit k~tolik očekávanému projektu –~sekvenování
lidského genomu.

Na projektu sekvenování lidského genomu pracovalo na počátku 21. století
několik různých týmu. Velmi důležitou postavou sekvenování lidského genomu byl
Francis Collins s~projektem „Human Genome Project“ a~John Sulston. Jedním
z~prvních, kterým se to podařilo byl tým Craiga Ventery. Použili takzvanou metodu
„shotgun sequencing“, která je založená na velkém množstvích čtení náhodných 
částí genomu. Jedno čtení vyprodukovalo sekvenci přibližně 100 až 1000
nukleotických bází (a, c, t, g). Tato čtení se místy překrývala a~tak bylo
možné postupně sekvence složit do velkého celku, jímž je obraz lidského genomu.
Metoda „shotgun sequencing“ není sice zcela přesná ani jednoduchá, přesto se
stala de-facto standardem při sekvenování DNA.

Pokročilé techniky sekvenování a~zpracování DNA umožnily na počátku 21. století
mapování genomů velkého množství různých organismů, objevení desítek milionů
genů a~příliv nových zjištění v~oblasti biologie. Dne 20. května 2010 pak Craig
Venter veřejně oznámil vytvoření prvního syntetického organismu schopného
replikace a~odstartoval tím novou éru, ve které se genomy nejenom čtou, ale
i~zapisují. V~budoucnu pak Venter očekává tvorbu syntetických organismů pro
specifické účely jako například snížení úrovně oxidu uhličitého v~atmosféře či
nahrazení stávajícího petrochemického průmyslu.

\section{Užití genetiky} % | Motivace | Prakticka stranka

Hlavním předmětem genetiky je lepší porozumění životu. Už první znalosti byly
aplikovány v~zemědělství i~živočišné produkci. Nejznámější užití je však
sekvenování genomů a~jejich uchovávání a~porovnávání při jednoznačné
identifikaci osob, zvířat či jiných organismů. Identifikace osob na základě
jejich genomů je běžné využíváno například při policejních vyšetřováních
a~konkuruje více než sto let staré metodě identifikace na základě otisků prstů.

Genetika má velké uplatnění v~lékařství, ve farmakologii a~různých terapiích.
Jeden z~nedávných případů užití DNA sekvenování v~lékařské praxi se týkal
záchrany šestiletého chlapce jménem Nicholas Volker \cite{volker1, volker2}.
Ten se již od narození potýkal s~mnoha zdravotními problémy,
jejichž zdroj nebylo možno diagnostikovat běžnými metodami. Bylo tedy použito
netradičního přístupu, kdy byl chlapcův genom sekvenování a~analyzován. Byla
nalezena neočekávaná mutace a~lékaři tak mohli dokončit diagnózu a~sestavit
úspěšnou léčbu. Jde zřejmě o~první případ úspěšného užití sekvenování genomu
při diagnóze pacienta. Sekvenování DNA také umožňuje podrobněji studovat
vybrané nemoci, například rakovinu \cite{rakovina} či kapavku \cite{kapavka}.

Znalostí genomu lze také zpřesňovat a~doplňovat znalosti o~historii živočišných
druhů, zejména pak člověka \cite{first_human} či dokonce oživovat vyhynulé
druhy \cite{mamut}. Sekvenování lze využít mnoha zvláštními způsoby.
V izraelském městě Petah Tikva vybudovali DNA databázi zde žijících
psů a~přiřadili k~nim jejich majitele \cite{hovna}. Tím získali unikátní
možnost postihovat viníky znečišťující prostředí města. Dalším příkladem
může být využití znalostí charakteristik DNA molekul ve spintronice pro třízení
elektronů podle jejich
spinu \cite{spintronika} či při tvorbě miniaturních počítačových čipů
\cite{scaffolding}. Pokročilých schopností práce s~DNA využil Craig Venter,
když se svým týmem vytvořil první syntetickou buňku, mající člověkem vytvořený
genom. Venter předkládá možnosti tvorby nových organismů určených pro konkrétní
účel \cite{ted1}. Znalostí struktury genomu mnoha organismů a~díky databázi
genů obsahující více než dvacet miliónů položek je člověk schopen tvořit pomocí
mnoha různých způsobů a~počítačové asistence nové organismy podobným způsobem
jako funguje dětská stavebnice. Biologických strojů pak lze využít například
při odstraňování radioaktivního odpadu na toxických skládkách \cite{geobacter}
nebo snižování úrovně oxidu uhličitého v~atmosféře \cite{palustris}.

\section{Operace s~DNA}

Při práci s~DNA či RNA je potřeba vykonávat různé úlohy. Některé jsou více
bioinženýrské, jiné více stringologické. Většinou však jde o~spolupráci
několika různých odvětví lidské činnosti a~skloubení jejich zájmů a~znalostí.

Problém, který byl rozřešen velmi záhy v~historii genetiky bylo čtení DNA
molekul jako sekvenci nukleotických bází, tedy sekvenování. Sekvenovacích metod
je mnoho, ale základem je vždy transkripce biochemických dat v~data
stringologická. Sekvenování může být velmi nákladné, pomalé a~přesné (jako
například Sangerova metoda) či velmi levné, rychlé, ale ne zcela přesné (jako
Venterova metoda Shotgun sequencing). Při sekvenování vkládáme jako subjekt
sekvenované makromolekuly, případně rozbité na menší části a~získáváme čtení.
Ta obsahují typicky desítky či stovky přečtených nukleotických bází. V~případě
lineárních metod dostáváme tato čtení tak, jak jdou za sebou v~sekvenovaném
subjektu. V~případě shotgun sequencing dostáváme náhodné útržky transkripce
subjektu. Sekvenování v~prvopočátcích trvalo (v případě lidského genomu)
několik let a~stálo miliardy amerických dolarů \cite{genomeFAQ}. Nyní
sekvenování (lidského genomu) trvá několik dní a~stojí pár set korun
\cite{23andme}.

V případě sekvenování metodou shotgun sequencing získáváme mnoho náhodných
čtení, která stejně jako dílky obrovské skládanky nedávají bez řádu smysl.
Sestavení takovýchto čtení do podoby, která odpovídá původně čtenému subjektu
je stringologickou, statistickou a~informatickou úlohou, ve které získáváme
vzájemně překrývající se čtení a~máme určit jejich pořadí a~skutečné překrytí.
Například při přečtení sekvence „aaactctcttgg“ a~„tcttggaacgaa“ bychom mohli
prohlásit, že čtený úsek je „aaactctcttggaacgaa“. Jestli je tomu skutečně tak
závisí na počtu čtení každého úseku, velikosti překryvu a délce sekvencí. Volby
těchto parametrů významně ovlivňují přesnost celého sekvenování. Při projektu
Human Genome Project byla každá nukleotická báze přečtena alespoň dvanáctkrát
nebo vícekrát \cite{genomeFAQ}. Pokud máme k~dispozici referenční genom,
situace se zjednoduší, ale pořád musíme řešit mapování jednotlivých čtení na
referenční genom \cite{FloHolIli10}.

Sekvenování se stalo každodenní záležitostí a~je známo, že genomy stejných
organismů se mezi sebou významně neliší. Jde jen o~drobné rozdíly a~není tedy
potřeba sekvenovat a~pracovat s~kompletním genomem. Stačí pracovat pouze
s~rozdíly oproti referenčnímu genomu. Na něj je však potřeba všechna čtení
mapovat a~vytvořit strukturu zaznamenávající rozdíly. Návrh takového struktury
a jejího chování je pak zajímavou stringologicko-informatickou úlohou.

Velikost genomu se běžně udává v~pikogramech či počtu nukleotických bází,
přičemž se používá jednotka {\em bp} (base pair) a~jeden pikogram odpovídá
přibližně $0.98 \cdot 10^6$ kbp \cite{dictionary}. Velikost lidského genomu je
přibližně 3,2 Gbp \cite{dictionary}. Použijeme-li zápisu sekvence abecedou
`a' `c', `t', `g' a~využijeme-li kódování ASCII (osm bitů na jeden symbol),
budeme potřebovat pro uložení jednoho kompletního lidského genomu přibližně tři
gibibajty. Použijeme-li kódování dvoubitové ($f(a) = 00, f(c) = 01, f(g) = 10,
f(t) = 11$), budeme pro uložení genomu potřebovat necelý jeden gibibajt.
Existují tedy samozřejmě různé jiné způsoby ukládání kompletních genomů.
Využívají se buď klasické kompresní metody, nebo se aplikují kompresní metody
určené speciálně pro DNA řetězce.

Sekvenováním genomů organismů bylo v~posledních letech objeveno množství
(milióny) nových genů. Jejich katalogizace a~dokumentace vyžaduje opět určitý
systém. Od něj můžeme například očekávat schopnost odpovědět na otázky vztahů
nemocí k~daným genům. Genových databází je také zapotřebí při počáteční fázi
syntetizování nových organismů. Vstupem genové databáze může být také celý
genom, v~němž jsou geny vyhledány a~následně je provedena sémantická analýza
předaného genomu, což je jedním ze základů komerčního úspěchu soukromého
sekvenování genomů. Analýza genů a~jejich korelace nachází také uplatnění při
zkoumání vyhynulých druhů živočichů či lidských pozůstatků během historického
bádání. Velmi praktickou úlohou je také vyhledávání mutací v~genech
sekvenovaných genomů. Toho může být využito při diagnóze zdravotních poruch
nebo jejich předcházení.

Zajímavým problémem je také tvorba kódování, jímž je možné zakódovat libovolnou
informaci jako DNA řetězec. Z~informatického hlediska se jedná o~pouhou funkci,
která z~vybrané abecedy jednoznačně kóduje do ternární abecedy `a', `c', `g',
`t' podobným způsobem, jakým se například kódují celá čísla do dvojkové
soustavy.  Tento postup však využít nelze kvůli platnosti genetického kódu.
Téměř každý triplet (codon) způsobuje syntézu konkrétní amino kyseliny. Je tedy
potřeba šikovným způsobem využít stop-tripletů (genetická tečka) pro tvorbu
prakticky použitelného kódu.

Náročnějšími úlohami jsou pak porovnávání daných sekvenovaných genomů za účelem
jednoznačné identifikace například v~rámci policejního vyšetřování, autentizace
či určování původu a~příbuznosti, vyhledávání společných vlastností
a~unikátností (mutací).  Pro takové případy je potřeba vlastnit efektivní
databázi genomů (ať už kompletních nebo jejich změn od referenčního či DNA
profilů) a~množinu algoritmů pro práci s~takovouto databází. Jednou
z~nejdůležitějších a~největších databází biologických dat je GenBank
\cite{genbank}, která uchovává nukleotické sekvence a~bílkovinné sekvence.
Množství obsahu GenBank se každých 18 měsíců zdvojnásobuje a~aktuálně obsahuje
více sekvence než 300 000 organismů. Data z~GenBank pak lze zpracovávat
například nástrojem BLAST \cite{blast}, který dokáže odpovídat na otázky jako
například „Obsahuje genom G~podobný gen jako je g?“, „Kdo je původcem dané
sekvence DNA?“, „Jaké další geny tvoří podobné bílkovinné struktury?“.

Kromě zmíněných úloh je ještě celá řada čekající v blízké budoucnosti.
Například úloha syntézy kompletního genomu schopného transplantace do živé
buňky a~zajištění jeho přijetí a~uplatnění, pokročilé techniky sekvenování,
tvorba a~vylepšování nástrojů, postupů a~technologií pro práci s~genetickým
materiálem, stavba na DNA založených biologických strojů a~mnohé další.

